\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[lmargin=3cm,tmargin=3cm,rmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,dsfont,mathtools,blindtext}
\usepackage{tabto}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ragged2e}

\title{ReProva Álgebra Linear P1}


\author{Juliana Câmara RA: 0051352211021}
\date{October 2022}

\begin{document}

\maketitle



\newpage


1. Considere as bases do $\mathbb{R}$-espaço vetorial $\mathbb{R}^3$, A = $\{(4,2,0),(1,-1,1),(5,3,3)\}$ e B = $\{(1,-2,1),(1,5,2),(1,0,1)\}$. Exiba as matrizes de mudança de base $M_{B}$$\to$ $_{A}$ e $M_{A}$ $\to$ $_{B}$. Escreva também os vetores abaixo nas bases indicadas:\\


\begin{itemize}
    \item $M_{B}$$\to$ $_{A}$
\end{itemize}


$\\
a_{1} . (1,-2,1) + a_{2}. (1,5,2) + a_{3}. (1,0,1) = (4,2,0)\newline
a_{1} . (1,-2,1) + a_{2}. (1,5,2) + a_{3}. (1,0,1) = (1,-1,1)\newline
a_{1} . (1,-2,1) + a_{2}. (1,5,2) + a_{3}. (1,0,1) = (5,3,3)\newline
$
\newline
\textbf{Resolvendo a equação do vetor (4,2,0)}
\vspace{0,5cm}

\begin{flushleft}
$
\left\{\begin{array}{ccc}
 a_{1} + a_{2} + a_{3} = 4\\
 -2a_{1} + 5a_{2} = 2\\
 a_{1} + 2a_{2} + a_{3} = 0
\end{array}\right.
$
\end{flushleft}

\vspace{0,5cm}

$\\
a_{1} = 4 - a_{2} - a_{3}\\
\newline
4 - a_{2} - a_{3} + 2a_{2} + a_{3} = 0\\
4 + a_{2} = 0\\
a_{2} = -4\\
\newline
-2a_{1} + 5(-4) = 2\\
-2a_{1} - 20 = 2\\
-2a_{1} = 2 + 20\\
-a_{1} = \frac{22}{2}\\
a_{1} = -11\\
\newline
-11 - 4 + a_{3} = 4\\
a_{3} = 4 + 11 + 4\\
a_{3} = 19\\
$

$\\
a_{1}$ = -11; $a{2}$ = -4; $a_{3}$ = 19
\newline

\vspace{0,5cm}
\textbf{Resolvendo o sistema do vetor (1,-1,1)}
\vspace{0,5cm}

$
\left\{\begin{array}{ccc}
 a_{1} + a_{2} + a_{3} = 1\\
 -2a_{1} + 5a_{2} = -1\\
 a_{1} + 2a_{2} + a_{3} = 1
\end{array}\right.\\
\newline
a_{1} = 1 - a_{2} - a_{3}\\
\newline
1 - a_{2} - a_{3} + 2a_{2} + a_{3} = 0\\
1 + a_{2} = 1\\
a_{2} = 0\\
\newline
-2a_{1} + 5(0) = -1\\
-2a_{1} = -1\\
-a_{1} = \frac{-1}{2}\\
a_{1} = \frac{1}{2}\\
\newline
\frac{1}{2} + 0 + a_{3} = 1\\
a_{3} =  1 - \frac{1}{2}\\
a_{3} = \frac{1}{2}\\
$

$\\
a_{1}$ = $\frac{1}{2}$; $a{2}$ = 0; $a_{3}$ = $\frac{1}{2}$
\newline

\vspace{0,5cm}
\textbf{Resolvendo o sistema do vetor (5,3,3)}
\vspace{0,5cm}

$
\left\{\begin{array}{ccc}
 a_{1} + a_{2} + a_{3} = 5\\
 -2a_{1} + 5a_{2} = 3\\
 a_{1} + 2a_{2} + a_{3} = 3\\
\end{array}\right.
$
\vspace{0,5cm}
$
\\a_{1} = 5 - a_{2} - a_{3}\\
\newline
5 - a_{2} - a_{3} + 2a_{2} + a_{3} = 0\\
5 + a_{2} = 3\\
a_{2} = 3 - 5\\
a_{2} = -2\\
\newline
-2a_{1} + 5(-2) = 2\\
-2a_{1} - 10 = 3\\
-2a_{1} = 3 + 10\\
-2a_{1} = 13\\
-a_{1} = \frac{13}{2}\\
a_{1} = \frac{-13}{2}\\
\newline
\frac{-13}{2} - 2 + a_{3} = 5\\
a_{3} = 5 + \frac{13}{2} + 2\\
a_{3} = 7 + \frac{13}{2}\\
a_{3} = \frac{27}{2}\\
$

$\\
a_{1}$ = $\frac{-13}{2}$; $a{2}$ = -2; $a_{3}$ = $\frac{27}{2}$\\

 $M_{B}$$\to$ $_{A}$ = $\left[\begin{array}{ccc}
-11     & \frac{1}{2}  & \frac{-13}{2} \\
-4      & 0            & -2\\
19      & \frac{1}{2}  & \frac{27}{2}\\ 
 \end{array}\right]$
 
\vspace{1cm}
\begin{itemize}
    \item $M_{A}$ $\to$ $_{B}$
\end{itemize}

$\\
a_{1} . (4,2,0) + a_{2}. (1,-1,1) + a_{3}. (5,3,3) = (1,-2,1)\\
a_{1} . (4,2,0) + a_{2}. (1,-1,1) + a_{3}. (5,3,3) = (1,5,2)\\
a_{1} . (4,2,0) + a_{2}. (1,-1,1) + a_{3}. (5,3,3) = (1,0,1)\\
$

\textbf{Resolvendo o sistema do vetor (1,-2,1)}
\newline


$
\left\{\begin{array}{ccc}
 4a_{1} + a_{2} + 5a_{3} = 1\\
 2a_{1} - a_{2} + 3a_{3} = -2\\
 a_{2} +  3a_{3} = 1\\
\end{array}\right.$
\newline


$\\
a_{2} = 1 - 3a_{3}\\
\newline
4a_{1} + 1 - 3a_{3} + 5a_{1} = 1\\
4a_{1} +1 + 2a_{3} = 1\\
4a_{1} = -2a_{3}\\
a_{1} = \frac{-2a_{3}}{2}\\
\newline
2\left(\frac{-2a_{3}}{2}\right) - 1 + 3a_{3} + 3a_{3} = -2\\
-4\left(\frac{-2a_{3}}{2}\right) - 1 + 3a_{3} + 3a_{3} = -2\\
-a_{3} - 1 + 6a_{3} = -2\\
-a_{3} - 1 + 6a_{3} = -2\\
-a_{3} + 6a_{3} =  -2 + 1\\
5a_{3} = -1\\
a_{3} = \frac{-1}{5}\\
\newline
a_{2} + 3\left(\frac{-1}{5}\right) = 1\\
a_{2} - \frac{3}{5} = 1\\
a_{2} = \frac{5+3}{5}\\
a_{2} = \frac{8}{5}\\
\newline
2a_{1} - \frac{8}{5} + 3\left(\frac{-1}{5}\right) = -2\\
2a_{1} - \frac{8}{5} - \frac{-3}{5} = -2\\
2a_{1} - \frac{11}{5} = -2\\
2a_{1} = - 2 + \frac{11}{5}\\
2a_{1} = \frac{-10 + 11}{5} = \frac{1}{5}\\
a_{1} = \frac{\frac{1}{5}}{2}\\
a_{1} = \frac{1}{10}\\
\newline
a_{1} = \frac{1}{10}; a_{2} = \frac{8}{5}; a_{3} = \frac{-1}{5}\\
\newline
$

\textbf{Resolvendo o sistema do vetor (1,5,2)}
\newline

$
\left\{\begin{array}{ccc}
 4a_{1} + a_{2} + 5a_{3} = 1\\
 2a_{1} - a_{2} + 3a_{3} = 5\\
 a_{2} +  3a_{3} = 2\\
\end{array}\right.$
\newline

$\\
a_{2} = 2 - 3a_{3}\\
\newline
4a_{1} + 2 - 3a_{3} + 5a_{3} = 1\\
4a_{1} + 2a_{3} = 1 - 2\\
a_{1} = \frac{-2a_{3} - 1}{4}\\
\newline
2\left(\frac{-2a_{3} - 1}{4}\right) - 2 + 3a_{3} + 3a_{3} = 5\\
\left(\frac{-4a_{3} - 2}{4}\right) - 2 + 3a_{3} + 3a_{3} = 5\\
-a_{3} - \frac{2}{4} - 2 + 6a_{3} = 5\\
-a_{3} - \frac{1}{2} - 2 + 6a_{3} = 5\\
-a_{3} + 6a_{3} = 5 + \frac{1}{2} + 2\\
5a_{3} = \frac{10 + 1 + 4}{2}\\
5a_{3} = \frac{15}{2}\\
a_{3} = \frac{\frac{15}{2}}{5}\\
a_{3} = \frac{3}{2}\\
\newline
a_{2} + 3\left(\frac{3}{2}\right) = 2\\
a_{2} + \frac{9}{2} = 2\\
a_{2} = 2 - \frac{9}{2}\\
a_{2} = \frac{4 - 9}{2}\\
a_{2} = \frac{-5}{2}\\
\newline
2a_{1} - \left(\frac{-5}{2}\right) + 3\left(\frac{3}{2}\right) = 5\\
2a_{1} + \frac{5}{2} + \frac{9}{2} = -5\\
2a_{1} - \frac{11}{5} = -2\\
2a_{1} = 5 - \frac{5}{2} - \frac{9}{2}\\
2a_{1} = 5 - \frac{14}{2}\\
2a_{1} = \frac{10-14}{2}\\
2a_{1} = \frac{-4}{2}\\
2a_{1} = -2\\
a_{1} = \frac{-2}{2}\\
a_{1} = -1\\
\newline
a_{1} = -1; a_{2} = \frac{-5}{2}; a_{3} = \frac{3}{2}\\
\newline
$



\textbf{Resolvendo o sistema do vetor (1,0,1)}

$
\left\{\begin{array}{ccc}
 4a_{1} + a_{2} + 5a_{3} = 1\\
 2a_{1} - a_{2} + 3a_{3} = 0\\
 a_{2} +  3a_{3} = 1\\
\end{array}\right.$
\newline

$\\
a_{2} = 1 - 3a_{3}\\
\newline
4a_{1} + 1 - 3a_{3} + 5a_{3} = 1\\
4a_{1} + 2a_{3} = 1 - 1\\
4a_{1} + 2a_{3} = 0\\
4a_{1} = -2a_{3}\\
a_{1} = \frac{-2a_{3}}{4}\\
\newline
2\left(\frac{-2a_{3}}{4}\right) - 1 + 3a_{3} + 3a_{3} = 0\\
\frac{-4a_{3}}{4} - 1 + 6a_{3} = 0\\
-a_{3} + 6a_{3} = 0 + 1\\
5a_{3} = 1\\
a_{3} = \frac{1}{5}\\
\newline
a_{2} + 3\left(\frac{1}{5}\right) = 1\\
a_{2} + \frac{3}{5} = 1\\
a_{2} = 1 - \frac{3}{5}\\
a_{2} = \frac{5 - 3}{5}\\
a_{2} = \frac{2}{5}\\
\newline
2a_{1} - \left(\frac{2}{5}\right) + 3\left(\frac{1}{5}\right) = 0\\
2a_{1} - \frac{2}{5} + \frac{3}{5} = 0\\
2a_{1} + \frac{1}{5} = 0\\
2a_{1} = \frac{-1}{5}\\
a_{1} = \frac{\frac{-1}{5}}{2}\\
a_{1} = \frac{-1}{10}\\
\newline
a_{1} = \frac{-1}{10}; a_{2} = \frac{2}{5}; a_{3} = \frac{1}{5}\\
\newline
$
$M_{A}$$\to$ $_{B}$ = $\left[\begin{array}{ccc}
\frac{1}{10}     & -1  & \frac{-1}{10} \\
\frac{8}{5}      & \frac{-5}{2}            & \frac{2}{5}\\
\frac{-1}{5}      & \frac{3}{2}  & \frac{1}{5}\\ 
 \end{array}\right]$
\newline

\begin{itemize}
    \item\textbf{v} = (0,1,2) em B\\
$\\
a_{1} . (1,-2,1) + a_{2}. (1,5,2) + a_{3}. (1,0,1) = (0,1,2)\\
\newline
\left\{\begin{array}{ccc}
 a_{1} + a_{2} + a_{3} = 0\\
 -2a_{1} + 5a_{2} = 1\\
 a_{1} + 2a_{2} + a_{3} = 2\\
\end{array}\right.
\newline
-2a_{1} = 1 - 5a_{2}\\
-a_{1} = \frac{1 - 5a_{2}}{2} (-1)\\
a_{1} = \frac{-1 + 5a_{2}}{2}\\
\newline
\frac{-1 + 5a_{2}}{2} + a_{2} + a_{3} = 0\\
\frac{-1 + 5a_{2}}{2} + a_{2} = -a_{3}\\
\frac{-1 + 5a_{2} + 2a_{2}}{2} = -a_{3}\\
\frac{-1 + 5a_{2} + 2a_{2}}{2} = -a_{3} (-1)\\
a_{3} = \frac{1 - 7a_{2}}{2}\\
\newline
\frac{-1 + 5a_{2}}{2} + 2a_{2} + \frac{1 - 7a_{2}}{2} = 2\\
\frac{-1 + 5a_{2} + 1 - 7a_{2}}{2} + 2a_{2} = 2\\
\frac{-2a_{2}}{2} + 2a_{2} = 2\\
-a_{2} + 2a_{2} = 2\\
a_{2} = 2\\
\newline
-2a_{1} + 5(2) = 1\\
-2a_{1} + 10 = 1\\
-2a_{1} = 1 - 10\\
-2a_{1} = -9\\
-a_{1} = \frac{-9}{2} (-1)\\
a_{1} = \frac{9}{2}\\
\newline
\frac{9}{2} + 2 + a_{3} = 0\\
\frac{9}{2} + \frac{4}{2} + a_{3} = 0\\
\frac{13}{2} + a_{3} = 0\\
a_{3} = \frac{-13}{2}\\
\newline
a_{1} = \frac{9}{2}; a_{2} = 2; a_{3} = \frac{-13}{2}\\
$
    \item\textbf{v} = (1,3,-1)\\
\newline
$
a_{1} . (4,2,0) + a_{2}. (1,-1,1) + a_{3}. (5,3,3) = (1,3,-1)\\
$
\newline
$
\left\{\begin{array}{ccc}
 4a_{1} + a_{2} + 5a_{3} = 1\\
 2a_{1} - a_{2} + 3a_{3} = 3\\
 a_{2} +  3a_{3} = -1\\
\end{array}\right.\\
\newline
a_{2} = -1 - 3a_{3}
\newline
4a_{1} - 1 - 3a_{3} + 5a_{3} =1\\
4a_{1} - 1 + 2a_{3} = 1\\
4a_{1} + 2a_{3} = 1 + 1\\
4a_{1} + 2a_{3} = 2\\
4a_{1} = -2a_{3} + 2\\
a_{1} = \frac{-2a_{3} + 2}{4}\\
\newline
2\left(\frac{-2a_{3} + 2}{4}\right) + 1 + 3a_{3} + 3a_{3} = 3\\
\frac{-4a_{3} + 4}{4} + 1 + 3a_{3} + 3a_{3} = 3\\
-a_{3} + 1 + 1 + 6a_{3} = 3\\
-a_{3} + 6a_{3} = 3 - 1 - 1\\ 
5a_{3} = 1\\
a_{3} = \frac{1}{5}\\
\newline
a_{2} + 3\left(\frac{1}{5}\right) = -1\\
a_{2} + \left(\frac{3}{5}\right) = -1\\
a_{2} = -1 - \frac{3}{5}\\
a_{2} = \frac{-5 - 3}{5}\\
a_{2} = \frac{-8}{5}\\
\newline
2a_{1} - \left(\frac{-8}{5}\right) +3\left(\frac{1}{5}\right) = 3\\
2a_{1} + \frac{8}{5} + \frac{3}{5} = 3\\
2a_{1} + \frac{11}{5} = 3\\
2a_{1} = 3 - \frac{11}{5}\\
2a_{1} = \frac{15 - 11}{5}\\
2a_{1} = \frac{4}{5}\\
a_{1} = \frac{\frac{4}{5}}{2}\\
a_{1} = \frac{2}{5}\\
\newline
a_{1} = \frac{2}{5}; a_{2} = \frac{-8}{5}; a_{3} = \frac{1}{5}\\
$

\end{itemize}

\newpage
2. Considere o conjunto S = \{(1,1,1,1,1),(2,0,-1,1,3),(3,1,0,2,4),(2,2,5,8,-1),(0,1,0,2,3)\}
\begin{itemize}
    \item S é li ou ld?\\
\newline
$
a_{1} . (1,1,1,1,1) + a_{2}. (2,0,-1,1,3) + a_{3}. (3,1,0,2,4) + a_{4} . (2,2,5,8,-1) + a_{5} . (0,1,0,2,3)\\
\newline
\left\{\begin{array}{ccccc}
 a_{1} + 2a_{2} + 3a_{3} + 2a_{4} = 0\\
 a_{1} + a_{3} + 2a_{4} + a_{5} = 0\\
 a_{1} - a_{2} + 5a_{4} = 0\\
 a_{1} +  a_{2} + 2a_{3} + 8a_{4} + 2a_{5} = 0\\
 a_{1} +  3a_{2} + 4a_{3} - a_{4} + 3a_{5} = 0\\
\end{array}\right.$
\newline

$
a_{1}  = -5a_{4} + a_{2}\\
\newline
-5a_{4} + a_{2} + 2a_{a} + 3a_{3} + 2a_{4} = 0\\
-3a_{4} + 3a_{2} + 3a_{3} = 0\\
3a_{2} = 3a_{4} - 3a_{3}\\
a_{2} = \frac{3a_{4} - 3a_{3}}{3}\\
a_{2} = a_{4} - a_{3}\\
\newline
-5a_{4} + a_{2} + a_{3} + 2a_{4} + a_{5} = 0\\
-3a_{4} + a_{2} + a_{3} + a_{5} = 0\\
-3a_{4} + a_{4} - a_{3} + a_{3} + a_{5} = 0\\
-2a_{4} + a_{5} = 0\\
a_{5} = 2a_{4}\\
\newline
-5a_{4} + a_{2} + a_{2} + 2a_{3} + 8a_{4} + 2\left(2a_{4}\right) = 0\\
-5a_{4} + a_{4} - a_{3} + a_{4} - a_{3} + 2a_{3} + 8a_{4} + 4a_{4} = 0\\
9a_{4} = 0\\
a_{4} = \frac{0}{9}\\
a_{4} = 0\\
\newline
a_{1} - a{2} + 5a_{4} = 0\\
a_{1} - a{2} + 5\left(0\right) = 0\\
a_{1} = a{2}\\
\newline
a_{1} + 2a_{2} + 3a_{3} + 2a_{4} = 0\\
a_{1} + 2a_{1} + 3a_{3} + 2\left(0\right) = 0\\
3a_{1} + 3a_{3} = 0\\
3a_{3} = -3a_{1}\\
a_{3} = \frac{-3a_{1}}{3}\\
a_{3} = -a_{1}\\
\newline
a_{1} + 3a_{2} + 4a_{3} - a_{4} + 3a_{5} = 0\\
a_{1} + 3a_{1} - 4a_{1} + 0 + 3a_{5} = 0\\
3a_{5} = 0\\
a_{5} = \frac{0}{3}\\
a_{5} = 0\\
\newline
a_{1} = a_{2}, a_{3} = -a_{1}; a_{4} = 0; a_{5} = 0\\
\newline
1 . (1, 1, 1, 1, 1) + 1 . (2, 0,−1, 1, 3) - 1 . (3, 1, 0, 2, 4) + 0 . (2, 2, 5, 8,−1) + 0 . (0, 1, 0, 2, 3) = (0,0,0,0,0)\\
(1, 1, 1, 1, 1) + (2, 0,−1, 1, 3) + (-3, -1, 0, -2, -4) + (0, 0, 0, 0, 0) + (0, 0, 0, 0, 0) = (0, 0, 0, 0, 0)\\
(1 + 2 - 3, 1 + 0 - 1, 1 - 1 - 0, 1 + 1 - 2, 1 + 3 - 4) = (0, 0, 0, 0, 0)\\
(0, 0, 0, 0, 0) = (0, 0, 0, 0, 0)\\
$
\newline
Logo, S é ld, pois temos números $\ne$ 0 gerando (0, 0, 0, 0, 0)\\
\newline


    \item S forma uma base do $\mathbb{R}$-espaço vetorial $\mathbb{R}^5$?\\
\newline
Não, pois para que um conjunto seja base é necessário que ele seja linearmente independente (li).
\end{itemize}

\newpage
3. Considere o conjunto $\mathbb{W}$ = \{(x,y,z,w,t,u)|x,y,z,w,t,u $\in \mathbb{R}$ $\land$ x + y + w + z + t + u = 0 $\land$ y - w - z = 0 $\land$ w + t - x = 0\} $\subseteq$\\
\newline



$\\
x + y + w + z + t + u = 0\\
y - w - z = 0\\
w + t - x = 0\\
\newline
y = w + z\\
\newline
x = w + t\\
\newline
w + t + w + z + + w + z + t + u = 0\\
3w + 2t + 2z + u = 0\\
u = -3w - 2t - 2z\\
\newline
$

$\mathbb{W}$ = \{(w + t, w + z, w, z, -3w - 2t -2z) w, z, t $\in \mathbb{R}$ \}\\

\begin{itemize}

    \item 0 $\in \mathbb{W}$\\
\newline

w = z = t = 0\\
 = (0,0,0,0,0,0)\\
\newline
    
    \item \textbf{u} + \textbf{v} $\in \mathbb{W}$\\
\newline
\textbf{u} = $(u_{1}, u_{2}, u_{3}, u_{4}, u_{5}, u_{6})$\\ 
\textbf{v} = $(v_{1}, v_{2}, v_{3}, v_{4}, v_{5}, v_{6})$\\
\newline
\textbf{u + v} = $(u_{1} + v_{1}, u_{2} + v_{2}, u_{3} + v_{3}, u_{4} + v_{4}, u_{5} + v_{5}, u_{6} + v_{6})$ $\in \mathbb{W}$\\
\textbf{u + v} = $(u_{1} + v_{1})$ . (1,0,0,0,0,0) + \\
 $(u_{2} + v_{2})$ . (0,1,0,0,0,0) + \\
 $(u_{3} + v_{3})$ . (0,0,1,0,0,0) + \\
 $(u_{4} + v_{4})$ . (0,0,0,1,0,0) + \\
$(u_{5} + v_{5})$ . (0,0,0,0,1,0) + \\
 $(u_{6} + v_{6})$ . (0,0,0,0,0,1) = \\
\textbf{u} +  \textbf{v} $\in \mathbb{W}$\\

    \item a $\in \mathbb{R}$, \textbf{u} $\in \mathbb{W}$ $\to$ a . \textbf{u} $\in \mathbb{W}$\\
\newline
\textbf{u} = $(u_{1}, u_{2}, u_{3}, u_{4}, u_{5}, u_{6})$\\
\newline
\end{itemize}


$(a . u_{1}, a . u_{2}, a . u_{3}, u_{4}, a . u_{5}, a . u_{6})$ $\in \mathbb{W}$\\
\newline
$
a . u_{1} . (1,0,0,0,0,0) + \\
a . u_{2} . (0,1,0,0,0,0) + \\
a . u_{3} . (0,0,1,0,0,0) + \\
a . u_{4} . (0,0,0,1,0,0) + \\
a . u_{5} . (0,0,0,0,1,0) + \\
a . u_{6} . (0,0,0,0,0,1)  = \\
\newline
a .\textbf{u}$  $\in \mathbb{W}\\
\newline
$
Logo, $\mathbb{W}$ é um subespaço vetorial de $\mathbb{R}^6$\\
\newline

\begin{itemize}
  
    \item O conjunto $\mathbb{W}$ = \{(x,y,z) x,y $\in \mathbb{W}$ $\land$ x - z = 1 e y + x = 0\} é um subespaço vetorial de $\mathbb{R}^3$ ?. Esboce graficamente $\mathbb{W}$.\\
    \end{itemize}
\newline

x = 1 + z\\
y = -x\\
-x + 1 + z = 0\\
\newline
$\mathbb{W}$ = \{( 1 + z, -x, z)\}\\
\newline

\begin{itemize}
     
    \item 0 $\in \mathbb{W}$\\
 \end{itemize}  
 
$
\newline
x = z = 0\\
(1 + 0,0,0)\\
(1,0,0)\\
(1,0,0) \ne (0,0,0)\\$
\newline

O conjunto $\in\mathbb{W}$ não passa pela origem, logo, não é subespaço vetorial de $\mathbb{R}^3$.\\
\newline
\begin{itemize}
      
    \item Gráfico:\\
\newline

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale = .5]{grafico.png}
    \caption{}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\end{itemize}

\newline
\begin{itemize}



\newpage    
\item Invente seu subespaco vetorial em qualquer $R^n$ com n $\ge$ 2. Mostre que o conjunto apresentado é de fato um subespaço vetorial.\\
\newline
$\mathbb{W}$ = \{(x,y,z) x,y,z $\in \mathbb{R}$ $\land$ x + y + z = 0 $\land$ y - z = 0\} $\subseteq \mathbb{R}^3$\\
\newline
x + y + z = 0\\
\newline
y - z = 0\\
y = z\\
\newline
x + y + y = 0\\
x + 2y = 0\\
x = -2y\\
\newline
$\mathbb{W}$ = \{-2y,y,y\}\\
\newline
    \item 0 $\in\mathbb{W}$\\
\newline
0 = y\\
(-2 . 0,0,0)\\
(0,0,0)\\
0 $\in\mathbb{W}$\\
\newline
    \item \textbf{u} + \textbf{v} $\in \mathbb{W}$\\
\newline
\textbf{u} = $(u_{1}, u_{2}, u_{3})$\\ 
\textbf{v} = $(v_{1}, v_{2}, v_{3})$\\
\newline
\textbf{u} +  \textbf{v} =$(u_{1} + v_{1}$, $u_{2} + v_{2}$, $u_{3} + v_{3})$ \\
\textbf{u} +  \textbf{v} = ($u_{1} + v_{1})$ . (1,0,0) + $(u_{2} + v_{2})$ . (1,0,0) + $(u_{3} + v_{3})$ . (1,0,0) \\
\newline
\textbf{u} +  \textbf{v} $\in \mathbb{W}$\\
\newline
    \item a $\in \mathbb{R}$, \textbf{u} $\in \mathbb{W}$ $\to$ a . \textbf{u} $\in \mathbb{W}$\\
\newline
\textbf{u} = $(u_{1}, u_{2}, u_{3})$\\
\newline
a . \textbf{u} = $(a . u_{1}, a . u_{2}, a . u_{3})$ $\in \mathbb{W}$\\
$
a . u_{1} . (1,0,0,0,0,0) + \\
a . u_{2} . (0,1,0,0,0,0) + \\
a . u_{3} . (0,0,1,0,0,0)  \\$
\newline
$a . \textbf{u} \in \mathbb{W}$\\
\newline
\end{itemize}
Logo o conjunto $\mathbb{W}$ é um subespaço vetorial de $\mathbb{R}^3$


\newpage


4. Mostre que o conjunto\{(−1, 1, 1, 1, 0, 1, 1), (1, 0,−1, 1, 1,−1, 0), (2, 2, 1, 1,−1, 1, 1),
(1, 0, 0, 1, 2, 1, 1), (2, 0, 2, 0, 2, 0, 2), (1,−1,−1,−1,−1,−1, 1), (3, 0, 2, 0, 2,−1, 2)\} forma uma base para o $\mathbb{R}$-espaço vetorial $\mathbb{R}^7$\\
\newline

$\left\{\begin{array}{ccccccc}
-a_{1} + a_{2} + 2a_{3} + a_{4} + 2a_{5} + a_{6} + 3a_{7} = 0  \\
a_{1} + 2a_{3} - a_{6}  = 0 \\
a_{1} - a_{2} + a_{3} + 2a_{5} - a_{6} + 2a{7} = 0\\ 
a_{1} + a_{2} + a_{3} + a_{4} - a_{6} = 0\\
a_{2} - a_{3} + 2a_{4} + 2a_{5} - a_{6} = 0\\
a_{1} - a_{2} + a_{3} + a_{4} - a_{6} - a_{7} = 0\\
a_{1} + a_{3} + a_{4} + 2a_{5} + a_{6} + 2a{7} = 0\\
 \end{array}\right$\\
 \newline

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
1  &  0 &  2 &  0 &  0 & -1 &  0 \\
1  & -1 &  1 &  0 &  2 & -1 &  2 \\ 
1  &  1 &  1 &  1 &  0 & -1 &  0 \\ 
0  &  1 & -1 &  2 &  2 & -1 &  2 \\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
 \newline$\\

1) $l_{1} + l_{2} $\to$ l_{2}\\
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
1  & -1 &  1 &  0 &  2 & -1 &  2 \\ 
1  &  1 &  1 &  1 &  0 & -1 &  0 \\ 
0  &  1 & -1 &  2 &  2 & -1 &  2 \\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
  
2) $l_{1} + l_{3} $\to$ l_{3}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\ 
1  &  1 &  1 &  1 &  0 & -1 &  0 \\ 
0  &  1 & -1 &  2 &  2 & -1 &  2 \\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
  3) $l_{1} + l_{4} $\to$ l_{4}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\ 
0  &  2 &  3 &  2 &  2 &  0 &  3 \\ 
0  &  1 & -1 &  2 &  2 & -1 &  2 \\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\

4) $2l_{2} - l_{4} $\to$ l_{4}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\ 
0  &  0 &  5 &  0 &  2 &  0 &  3 \\ 
0  &  1 & -1 &  2 &  2 & -1 &  2 \\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\

5) $5l_{3} - 3l_{4} $\to$ l_{4}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\ 
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  1 & -1 &  2 &  2 & -1 &  2 \\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\

6) $l_{2} - l_{5} $\to$ l_{5}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\ 
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  5 & -1 &  0 &  1 &   1\\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
7) $5l_{3} - 3l_{5} $\to$ l_{5}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\ 
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  8 &  20& -3 &  22\\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
 
8) $8l_{4} - 5l_{5} $\to$ l_{5}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\ 
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
1  & -1 &  1 &  1 &  0 & -1 & -1 \\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &  2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\

9) $l_{1} + l_{6} $\to$ l_{6}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0	&  3 &  2 &  2 &  0 &   2\\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &   2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
 10) $l_{3} - l_{6} $\to$ l_{6}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 & -1 &   2&  0 &  3\\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &   2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
11) $l_{4} + 5l_{6} $\to$ l_{6}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  24&  0 &  31\\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &   2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
12) $2l_{5} - l_{6} $\to$ l_{6}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  30 &   5\\ 
1  &  0 &  1 &  1 &  2 &  1 &   2 \\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
13) $l_{1} + l_{7} $\to$ l_{7}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  30 &   5\\ 
0  &  1 &  3 &  2 &  4 &  2&   5\\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
14) $l_{2} - l_{7} $\to$ l_{7}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  30 &   5\\ 
0  &  0 &  1 & -1 & -2&  -2 &  -2\\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
15) $l_{3} - 3l_{7} $\to$ l_{7}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  30 &   5\\ 
0  &  0 &  0 &  4 &  10&  6 &  11\\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\

16) $4l_{4} - 5l_{7} $\to$ l_{7}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  30 &   5\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  6& -30 &  19\\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\

17) $5l_{5} - 2l_{7} $\to$ l_{7}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  30 &   5\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  75 &  0\\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
18) $5l_{6} - 2l_{7} $\to$ l_{7}\\ 
\newline$

$\left[\begin{array}{ccccccc}
-1 &  1 &  2 &  1 &  2 &  1 &  3 \\
0  &  1 &  4 &  1 &  2 &  0 &  3 \\
0  &  0 &  3 &  1 &  4 &  0 &  5 \\     
0  &  0 &  0 &  5 &  14&  0 &  16\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  12& 15 &  18\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  30 &   5\\ 
0  &  0 &  0 &  0 &  0&  0 &  25\\ 
 \end{array}\right]\\
  \newline$\\
  
Após 18 etapas de escalonamento para isolar o elemento da posição $a_{77}$, seguiremos pelo método da substituição para verificar de o conjunto é ld ou li:\\
\newline

$
25a_{7} = 0\\
a_{7} = 0\\
\newline
30a_{6} + 0 = 0\\
30a_{6} = 0\\
a_{6} = 0\\
\newline
12a_{5} + 15a_{6} + 18a_{7} = 0\\
12a_{5} + 0 + 0 = 0\\
a_{5} = 0\\
\newline
5a_{4} + 14a_{5} + 0 + 16a_{7} = 0\\
5a_{4} + 0 + 0 + 0 = 0\\
5a_{4} = 0\\
a_{4} = 0\\
\newline
3a_{3} + a_{4} + 4a_{5} + 0 + 5a{7} = 0\\
3a_{3} + 0 + 0 + 0 + 0 = 0\\
3a_{3} = 0\\
a_{3} = 0\\
\newline
a_{2} + 4a_{3} + a_{4} + 2a_{5} + 0 + 3a_{7} = 0\\
a_{2} + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 = 0\\
a_{2} = 0\\
\newline
-a_{1} + a_{2} + 2a_{3} + a_{4} + 2a_{5} + a_{6} + 3a_{7} = 0\\
-a_{1} + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 = 0\\
-a_{1} = 0\\
a_{1} = 0\\
\newline
a_{1} = 0, a_{2} = 0,  a_{3} = 0,  a_{4} = 0,  a_{5} = 0,  a_{6} = 0,  a_{7} = 0\\
\newline
$

Logo, o conjunto proposto é li.
  
  
\item Escreva o vetor (0, 1, 1, 1, 1, 0, 1) nesta base. 
    






\end{document}
